<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nurul Irfan Blog</title>
    <description>Personal blog</description>
    <link>http://nurulirfan.com/</link>
    <atom:link href="http://nurulirfan.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 21 Aug 2018 06:35:46 +0700</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Aug 2018 06:35:46 +0700</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.4.3</generator>
    
      <item>
        <title>Hijrah, Migrasi, dan Move On</title>
        <description>&lt;p&gt;Hijrah, migrasi, dan &lt;em&gt;move on&lt;/em&gt;. Tiga istilah ini sering digunakan di kehidupan sehari-hari dalam “dunia” yang berbeda satu sama lain. Jadi, wajar bila kita tak mengetahui kepopuleran salah satu dari istilah tersebut. Namun, saya sangat yakin tak ada yang tidak familiar dengan istilah ketiga. karena kita semua pasti memiliki gebetan atau mantan yang… Ah, sudahlah. Yang jelas ada kesamaan antar istilah tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hijrah&quot;&gt;Hijrah&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Istilah ini populer dikalangan muda-mudi yang berusaha memperbaiki dirinya untuk semakin mendekat kepada-Nya. Namun, berdasarkan sekian banyak dan postingan di media sosial istilah ini sering dipakai dalam konteks meninggalkan pacaran dan menjalani hubungan yang dianggap lebih islami (langsung nikah?). Ya, namanya juga anak muda. Pembahasan yang paling menarik adalah ya apa lagi kalau bukan cinta dan jodoh. Kalau menurut saya, lebih baik lagi bila juga membahas hal-hal lain yang perlu diperbaiki. Misalnya lebih akrab dan ramah kepada tetangga dan menjaga lingkungan dengan tidak membuang sampah sembarangan, bahkan berusaha tidak menghasilkan sampah (&lt;em&gt;Zero Waste&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;migrasi&quot;&gt;Migrasi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Berdasarkan pengalaman saya, istilah ini paling populer di kalangan komunitas Linux dan FOSS (&lt;em&gt;Free and open source software&lt;/em&gt;). Istilah ini berarti sebuah langkah untuk meninggalkan software yang tak bebas dan bajakan dan beralih ke software yang bebas digunakan, terbuka, dan legal. Misalnya migrasi dari Windows ke Linux, Photoshop ke GIMP, dan Adobe Illustrator ke Inkscape.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengapa migrasi? Ada beberapa hal yang mendasari seseorang untuk migrasi. Ada yang menghindari keharaman memakai software bajakan, ada yang ingin mencari software alternatif karena tak mampu membeli yang berbayar, dan bahkan ada yang migrasi karena ingin terlihat keren dan tampil beda (Kisah nyata saya waktu SMA). Banyak sekali komunitas FOSS yang bisa diajak ngobrol tentang migrasi ini, misalnya &lt;a href=&quot;http://doscom.org/&quot;&gt;DOSCOM&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://t.me/LibreOfficeID&quot;&gt;LibreOffice.ID&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://t.me/gimpscape&quot;&gt;Gimpscape&lt;/a&gt;, dan &lt;a href=&quot;https://t.me/BlankOnLinux&quot;&gt;BlankOn&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;move-on&quot;&gt;Move On&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Untuk istilah ini saya kira semua orang sudah tahu. Move On sering digunakan dalam dunia percintaan khususnya mengikhlaskan seseorang dan menerima orang lain. Mengapa saya menggunakan istilah “mengikhlaskan” bukannya “melupakan”? Siapa yang bisa melupakan seseorang yang pernah berarti dalam hidup kita? Eaa.. Serius. Ketika kita sudah &lt;strong&gt;benar-benar&lt;/strong&gt; ikhlas, kita sudah tak memikirkan lagi momen yang sudah lewat. Mirip seperti buang hajat, sesekali kita memang ingat kita pernah melakukannya, tapi apakah itu menjadikan kita kepikiran terus-menerus dan menganggapnya sebagai momen yang spesial? Tidak, kan? Jadi, perlu diingat ya, &lt;em&gt;move on&lt;/em&gt; itu mengikhlaskan, bukan melupakan. &lt;em&gt;Move on&lt;/em&gt; itu menetralkan kenangan, bukan menghapus kenangan. Jadikan pembelajaran untuk perjalanan yang baru bersama orang yang baru. Ah.. Jadi beper lagi.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;titik-temu&quot;&gt;Titik Temu&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Setelah kita amati, ketiga istilah tadi memiliki kesamaan yaitu adanya sebuah perpindahan dari hal yang kurang baik menuju hal yang lebih baik. Memang tak mudah dalam melakukan perpindahan tersebut. Akan ada banyak rintangan dari diri kita sendiri maupun dari lingkungan. Namun, dengan semangat dan tekad yang kuat kita semua pasti bisa. Merdeka!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(punya pemikiran berbeda? Jangan sungkan menyampaikannya di kolom komentar)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 Aug 2018 22:41:00 +0700</pubDate>
        <link>http://nurulirfan.com/2018/08/20/hijrah-migrasi-moveon.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://nurulirfan.com/2018/08/20/hijrah-migrasi-moveon.html</guid>
        
        
        <category>pemikiran pribadi</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Menghindari Sharing Foto Makanan di Medsos. Mengapa?</title>
        <description>&lt;p&gt;Media sosial sudah menjadi bagian dari kehidupan di peradaban modern ini. Barang teknologi satu ini sangat digandrungi kawula muda, terutama untuk mengekspresikan dirinya dan mendapatkan informasi terkini dari jaringan sosialnya, misalnya mantan. Eh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salah satu media sosial yang sangat ramai digunakan yaitu Instagram. Siapa kawula
muda yang tak kenal media sosial dengan konten foto dan video ini? Pergi jalan-jalan rasanya ada yang kurang jika belum diunggah di Instagram. Sendirian di kos belum lengkap kalau belum dibuat Instagram Story-nya. Kalau zaman dulu berdoa lalu langsung makan, sekarang buat story, berdoa (semoga), lalu makan. Ya, zaman telah berubah. Saya pun juga merupakan pengguna aktif Instagram ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Membicarakan tentang mengunggah foto (atau video) makanan yang telah disajikan dan siap dimakan, saya memiliki pemikiran yang dipengaruhi oleh kehidupan masa kecil saya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya dilahirkan dan dibesarkan di keluarga yang berbudaya jawa. Saya diajarkan etika dalam pergaulan, misalnya bagaimana lewat didepan orang lain, menawarkan makanan kepada orang lain, makan dan menerima pemberian dengan tangan kanan, dan &lt;strong&gt;tidak memperlihatkan makanan kepada orang lain tanpa bermaksud memberi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Satu poin terakhir yang saya tebalkan tersebut lah yang mendasari saya untuk menghindari mengepos foto dan video makanan di media sosial. Dulu ibu saya pernah berkata “Nek ora arep tawa-tawa, panganane aja diketok-ketokke wong”. Dalam bahasa Indonesia: “Kalau tidak ada niatan untuk menawarkan, jangan perlihatkan makananmu ke orang lain”. Wejangan ibu saya ini tidak lain adalah mengajarkan saya agar menawarkan makanan yang kita punya kepada orang lain yang kita temui sekaligus menjaga perasaan orang lain, yaitu dengan tidak memperlihatkan makanan kita kepada orang lain jika memang kita tidak ingin menawarkannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berbeda kalau share foto makanan dengan niat berjualan. Karena memang tujuan dari promosi barang dagangan adalah agar orang lain mengetahui apa yang kita jual dan membelinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Itu lah sedikit tulisan hasil pemikiran pribadi saya. Mungkin pembaca memiliki pemikiran lain? Silakan berkomentar.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 08:45:00 +0700</pubDate>
        <link>http://nurulirfan.com/2018/02/15/saya-menghindari-share-foto-makanan.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://nurulirfan.com/2018/02/15/saya-menghindari-share-foto-makanan.html</guid>
        
        
        <category>cerita</category>
        
        <category>pemikiran pribadi</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Partisi pada Hard Disk Drive</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;partisi&quot;&gt;Partisi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Partisi adalah pembagian ruang &lt;em&gt;Hard Disk Drive&lt;/em&gt; (HDD) secara logis. Pembagian ini bertujuan untuk memudahkan manajemen pemnyimpanan di HDD. Misalnya sebuah HDD dibagi menjadi tiga bagian. Bagian pertama untuk meletakkan sistem operasi, bagian kedua untuk menyimpan proyek dan tugas kuliah, dan bagian ketiga untuk menyimpan foto dan video. Dengan membagi-bagi HDD seperti ini kerusakan &lt;em&gt;filesystem&lt;/em&gt; juga dapat diminimalisir karena kerusakan ini bersifat lokal dalam sebuah partisi, sehingga apabila sebuah partisi rusak (&lt;em&gt;corrupt&lt;/em&gt;) maka partisi lainnya tidak terkena dampaknya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam sistem operasi keluarga microsoft (DOS, Windows) setiap partisi HDD dilambangkan dengan sebuah abjad dan diikuti dengan titik dua. misalkan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;C:&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;D:&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;E:&lt;/code&gt;, dan seterusnya. Pada Linux dan sistem Unix-like lain sebuah partisi direpresentasikan dengan sebuah file dalam direktori &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/&lt;/code&gt;, misalnya &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/sda1&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/sda2&lt;/code&gt;, dan seterusnya. Untuk dapat mengakses partisi-partisi yang ada maka perlu dikaitkan ke sistem operasi terlebih dahulu. misalkan &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sda2&lt;/code&gt; dikaitkan kedalam direktori &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/mnt/videos&lt;/code&gt; maka seluruh berkas yang ada di &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sda2&lt;/code&gt; akan muncul dan dapat diakses di &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/mnt/videos&lt;/code&gt;. lihat ilustrasi berikut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nurulirfan.com//images/post/fs_mount.png&quot; alt=&quot;mount&quot; /&gt;
&lt;em&gt;mengaitkan partisi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tabel-partisi&quot;&gt;Tabel Partisi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tabel partisi mendeskripsikan partisi-partisi yang ada dalam sebuah HDD. Tipe tabel partisi dapat diubah sesuai keinginan namun &lt;strong&gt;berakibat pada hilangnya seluruh data dalam HDD dan seluruh susunan partisinya&lt;/strong&gt;. Jika ingin melakukan pengubahan tipe tabel sebaiknya backup data-data yang penting ke penyimpanan lain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada dua jenis tabel partisi yang sering digunakan:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-master-boot-record-mbr&quot;&gt;1. Master Boot Record (MBR)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tabel partisi MBR memiliki &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Master_boot_record&quot;&gt;boot sector&lt;/a&gt; yang terletak di bagian paling awal dari sebuah HDD, yang disebut sebagai MBR. MBR ini menampung informasi tentang bagaimana partisi-partisi yang ada diorganisir. Selain itu MBR juga berisi tentang dimana lokasi sistem operasi yang harus di-boot. Jenis tabel partisi ini banyak digunakan pada PC generasi lama. HDD yang diatur dengan tipe tabel ini hanya mampu menampung empat partisi primer, namun dapat dibuat lebih banyak partisi lagi dengan menggunakan partisi primer bertipe extended. Karena merupakan generasi lama, MBR hanya dapat diterapkan pada HDD dengan kapasitas maksimal 2&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tebibyte&quot;&gt;TiB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nurulirfan.com//images/post/pembagian_partisi_mbr.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;em&gt;ilustrasi pengalokasian HDD dengan tabel MBR&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika bootloader sebuah sistem operasi dipasang maka akan secara otomatis mengubah informasi lokasi dimana bootloader tersebut dipasang. Misalkan sebuah PC dipasang sistem operasi linux di &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sda1&lt;/code&gt;, maka MBR akan berisi informasi bahwa bootloader berada di &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sda1&lt;/code&gt;. Ketika dipasang lagi sistem operasi windows di &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sda2&lt;/code&gt; maka MBR juga akan berubah untuk menunjukkan lokasi bootloader berada di &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sda2&lt;/code&gt;. Itulah mengapa sebaiknya untuk dual boot sistem operasi windows dengan Linux sangat disarankan untuk mengakhirkan Linux karena bootloader Linux mau mendeteksi bootloader windows, namun tidak sebaliknya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-guid-partition-table-gpt&quot;&gt;2. GUID Partition Table (GPT)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;GUID Partition Table atau GPT adalah tipe tabel partisi yang lebih modern dari MBR. GPT ini sering digunakan di PC generasi sekitar kemunculan windows 8 hingga sekarang. Berbeda dengan MBR, GPT mendukung HDD dengan kapasitas 8&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Zebibyte&quot;&gt;ZiB&lt;/a&gt;. (Bersambung…)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Aug 2017 00:18:00 +0700</pubDate>
        <link>http://nurulirfan.com/2017/08/02/partisi-hdd.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://nurulirfan.com/2017/08/02/partisi-hdd.html</guid>
        
        
        <category>pengetahuan</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>3 Bagian Tema Di Linux Yang Perlu Diketahui</title>
        <description>&lt;p&gt;Tema atau Theme, kata ini sudah tak asing tentunya di telinga kita. Sudah banyak sekali di internet yang menyediakan tema untuk Linux, misalnya &lt;a href=&quot;http://gnome-look.org/&quot;&gt;GNOME-look&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://kde-look.org/&quot;&gt;KDE-look&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://noobslab.com/&quot;&gt;Noobslab&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;http://webupd8.org/&quot;&gt;Webupd8&lt;/a&gt;. Disana ada banyak sekali tema-tema yang tersedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nurulirfan.com/images/post/tiga-bagian-tema/gnome-look.png&quot; alt=&quot;mount&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Tampilan gnome-look.org&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengapa KDE dan GNOME memiliki tema yang berbeda? apa yang membedakan keduanya? Sebelumnya mari kita lihat sekilas gambar berikut&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nurulirfan.com/images/post/tiga-bagian-tema/pembagian-tema.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada dasarnya tema di Linux dibagi menjadi 3 bagian:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;window-manager&quot;&gt;Window Manager&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Window Manager atau biasa disingkat WM adalah komponen yang bertugas mengatur tata letak suatu window, misalnya koordinat di layar, urutan tumpukan window ketika terbuka lebih dari satu, resize ukuran window, dan drag posisi window. Yang termasuk dalam WM pada gambar diatas meliputi title bar beserta seperangkat tombol close, maximize, dan minimize, serta border tipis yang ada pinggiran window.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di Linux ada beberapa WM yang sering dipakai seperti xfwm, metacity, unity, KWin, openbox, dan mutter (GTK 3). xfwm biasa digunakan oleh Desktop Environment XFCE, metacity digunakan oleh GNOME 2, KWin digunakan oleh KDE, unity digunakan oleh Ubuntu unity. itulah mengapa biasanya ada nama-nama WM ini di tema yang di download.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;widget&quot;&gt;Widget&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Widget adalah apa saja yang ada di dalam area title bar dan window border. misalnya tombol back, menu bar, teks-teks, dan bahkan background dibalik icon-icon yang ada di gambar. Seperti WM, ada macam-macam juga pembentuk widget ini, ada GTK 2, GTK 3, dan Qt. Khusus GTK 3, pembuatan tema menggunakan CSS. Fantastis. GTK biasanya digunakan oleh software-software buatan GNOME, sedangkan Qt biasanya digunakan oleh software-software buatan KDE&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;icon&quot;&gt;Icon&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Icon juga merupakan aspek yang juga sangat penting di penemaan. Seperti misalnya tombol Home, Back, partisi harddisk, icon-icon di taskbar, semuanya diatur oleh tema icon. Namun ada beberapa aplikasi yang memaksa memakai suatu icon karena biasanya tidak tersedia di tema icon yang sedang digunakan.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Hal ini juga yang membuat kami (Tim Software Riset TeaLinuxOS)  membagi tema dalam software “Theme Switcher Tray” menjadi tiga juga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nurulirfan.com/images/post/tiga-bagian-tema/theme-tray.png&quot; alt=&quot;mount&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Tampilan pengaturan untuk Theme Switcher Tray&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tips&lt;/strong&gt;: Jika Tema yang didownload tidak bekerja dengan salah salah satu dari tiga komponen diatas, cek apakah ada di dalam folder &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/usr/share/themes/nama_tema&lt;/code&gt; untuk tema WM dan Widget, dan di &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/usr/share/icons/nama_icon&lt;/code&gt; untuk tema icon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa sumber:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Wikipedia. Linux. diakses 3 Maret 2016. &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Linux&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Wikipedia. Qt. diakses 3 Maret 2016. &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Qt_(software)&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Qt_(software)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Sekian, apabila ada beberapa informasi yang kurang benar dalam artikel ini, saya mohon maaf dan saya sangat menerima kritikan dan saran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Tulisan ini dipindah dari &lt;a href=&quot;http://blog.nurulirfan.com&quot;&gt;blog lama&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Mar 2016 11:22:00 +0700</pubDate>
        <link>http://nurulirfan.com/2016/03/03/bagian-tema-linux.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://nurulirfan.com/2016/03/03/bagian-tema-linux.html</guid>
        
        
        <category>Linux</category>
        
        <category>Theme</category>
        
        <category>Icon</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
